\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Никита Егоров}
\newcommand{\headauthor}{Егоров}
\setcounter{page}{15}
\title{Кольцевые вихри и их свойства}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Те, кто летали на самолете, наверняка, хотя бы раз, слышали, как пилот или стюард просят всех пристегнуть ремни безопасности в связи со вхождением в зону турбулентности, потом самолет немного трясет. Немногие задумывались, что такое турбулентность, которая вертит многотонную махину будто это бумажный самолетик.

Многие, глубоко заблуждаясь, думают, что турбулентность~— это нечто, образующееся только в воздухе. На самом деле, турбулентность~— это явление, которое может образоваться в любой среде, если там есть поток, будь то воздух, вода или даже космическая плазма. Турбулентность~— это вихревое движение, которое может иметь самые различные форму и размеры. Несмотря на то, что турбулентность встречается повсеместно, это явление еще не изучено до конца. Однако, за последние годы ученые очень продвинулись в изучении этого явления.

Для начала, рассмотрим, что такое вихрь в целом~— как и в случае с турбулентностью, большинство людей имеют лишь крошечное представление о природе этого явления. Рассмотрим воздушные вихри. Итак, воздушным вихрем называют круговое порывистое движение воздуха. Важно заметить, что существует много разновидностей вихрей. Самые яркие примеры~— это смерчи, торнадо, циклоны, движение воды в океанах и~т.\,д. Целью данной работы было изучение одного из видов вихрей, а именно: кольцевых вихрей.

\section{Описание установки}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-0.5\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig2}
	\caption{\label{fig:2}}
	\vspace{-0.5\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Перед началом исследования, нужно было создать установку для генерации кольцевых вихрей. За основу была взята установка Тэта, которая представляет собой параллелепипед, у которого нет двух противоположенных граней. На месте одной из них находится отверстие, а вместо противоположенной грани находится устройство, резко толкающее воздух. Были построены две установки. В первой роль толкающего механизма играла натяжная мембрана, которая оттягивалась назад, а потом, под действием пружин, резко втягивалась. Во второй установке ту же роль играл обыкновенный поршень. Также, первая установка была куда меньше второй. Была проведена проверка генерации вихрей с помощью обеих установок. Основными критериями вихря является: размер, дальность полета и густота дыма. По всем параметрам вторая установка была лучше первой. Был сделан вывод, что недостатками первой установки является ее толкающий механизм, который из-за особенностей конструкции толкал воздух неравномерно, и размер которой, по направлению движения вихря был намного больше, чем поперечное сечение.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig1a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig1b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:1}Первая и вторая установки для пускания колец.}
\end{figure}
%%%%%%%%

Так как воздушные вихри невидимы невооруженным взглядом, для их визуализации весь объем установки наполнялся дымом, образованным путем нагревания ладана в самой установке. В результате пускались уже видимые человеку дымовые вихри.

\section{Ход эксперимента}
Были определены основные свойства параметры кольцевых вихрей:
\begin{itemize}
	\item дальность полета;
	\item движение среды вокруг вихрей;
	\item зависимость формы и размера вихря от размера и формы отверстия;
	\item взаимодействие с препятствиями (другим отверстием большего и меньшего размера чем сам вихрь, плоскостью, перпендикулярной и под углом);
	\item взаимодействие с другим вихрем (прохождение и столкновение).
\end{itemize}

\subsection{Исследование образования вихря в зависимости от формы диафрагмы}
Был проведен ряд экспериментов для исследования образования вихря в зависимости от формы выходного отверстия. В результате вихри всегда были одной формы вне зависимости от формы отверстия: будь оно круглым, квадратным или даже в форме сердечка, вихрь всегда имел форму тора (кольца). Это означает, что вихрь создается не в установке, не появляется в результате взаимодействия с диафрагмой, а формируется после выброса воздуха из нее. Установка, в свою очередь, служит только механизмом для выталкивания порции воздуха с относительно большой скоростью. Рассмотрим появление и строение воздушных кольцевых вихрей. Известно, что для появления кольцевых вихрей необходимо, чтобы некий объем воздуха двигался с большой скоростью относительно остального, окружающего его воздуха. При этом из-за вязкости вещества, сила трения замедляет внешний слой движущегося объема воздуха, в следствии чего его скорость относительно внутреннего слоя уменьшается. По закону Бернулли, из-за уменьшения скорости падает давление во внешнем слое, что создает разность давлений, которая, в свою очередь, создает момент сил, закручивающий воздух и превращающий его в кольцевой вихрь, который движется перпендикулярно плоскости самого кольца (рис.\ref{fig:3}).  На самом деле механизм куда более сложен, но в общих чертах ничего не меняется.

%%%%%%%%
\begin{figure}[!b]
	\begin{minipage}[b]{0.54\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.36\textwidth]{img/fig3a}
		\includegraphics[width=0.62\textwidth]{img/fig3b}
		\caption{\label{fig:3}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.44\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig4}
		\caption{\label{fig:4}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\subsection{Движение среды вокруг вихрей}
Было определено, что небольшой вихрь с диаметром не более 20\,см создавал возмущения на расстоянии 40\,см. Индикатором возмущений была горящая свеча, пламя которой колебалось при прохождении вихря. При увеличении расстояния более 40\,см, малые возмущения были все еще заметны, но крайне незначительны. Это означает что вихрь намного больше, чем видимое глазу кольцо.

\subsection{Дальность полета}
Если воздушный шарик, запущенный со скорость 5–10\,м/с, пролетит не более двух метров, то вихрь, запущенный с той же скоростью, может пролететь более чем в 10 раз дальше. В данном эксперименте с помощью более слабой установки удалось опрокинуть коробок на расстоянии 3\,м. Вихри, создаваемые второй установкой, с легкостью пролетали всю комнату длиной 5\,м, оставаясь видимыми и только незначительно замедляясь. Это позволяет заявить, что кольцевой вихрь является крайне устойчивым, благодаря чему он не разрушается. Это обусловлено вращением кольца, которое делает его упругим и защищает от распада при столкновении со встречным потоком воздуха. Дальность полета зависит и от таких факторов как размер кольца, спокойствие окружающей среды и~т.\,д. Основной фактор, влияющий на дальность полета~— это начальная скорость, с которой выталкивается вихрь, ведь именно она влияет на скорость вращения кольца.

\subsection{Взаимодействие с препятствиями}
Был проведен ряд опытов для установления характера взаимодействия вихря с препятствием. Сначала, вихрь пропускался через круглые отверстия меньшего, и большего размера, чем сам вихрь. При прохождении вихря через отверстие большего размера, вихрь проходил насквозь не изменяясь. Но при прохождении через отверстие меньшего размера, вихрь полностью разрушался и рассеивался. Из той части дыма которая прошла через отверстие, образовывался новый вихрь, по аналогии со образованием вихря с помощью установки Тэта. В такой ситуации первый вихрь играл роль потока воздуха, а отверстие меньшего диаметра служило новым выходным отверстием. Новый вихрь был куда слабее первого, так как часть энергии вихря рассеивалась при столкновении.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig5a}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig5b}
		\caption{\label{fig:5}Прохождение вихря через отверстия большего диаметра}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6a}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6b}
		\caption{\label{fig:6}Прохождение вихря через диафрагму меньшего размера}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В следующем эксперименте, созданный вихрь сталкивался с твердой сплошной поверхностью (стеной), расположенной перпендикулярно и под углом относительно направления движения вихря. В случае перпендикулярного контакта, вихрь, достигая стены, прекращал движение вперед, при этом стремительно расширялся и сохранял форму. Это происходило из-за повышенного давления внутри вихря, в связи с замедлением вихря. При этом кольцо все равно разрушалось через некоторое время, из-за отсутствия постоянного притока энергии.

В случае столкновения вихря со стеной под углом наблюдалось упругое столкновение, при котором вихрь отражался под углом, равным углу столкновения. Это еще раз показывает, что кольцо является очень устойчивым и не сохраняет форму даже при столкновении и не сразу разрушается.

\subsection{Взаимодействие двух вихрей}
Были рассмотрены два вида взаимодействий вихрей. Первый~— когда быстрый вихрь догонял медленный, при этом размер вихрей был одинаковый. В результате было обнаружено, что в такой ситуации более быстрый вихрь, догоняя медленный, захватывал его, при этом, поглощая некоторую часть его энергии, ускорялся. В результате создавался один вихрь, сильнее, чем оба предыдущих, созданных установкой.

Второй вид взаимодействия двух вихрей происходил при столкновении двух вихрей. При таком взаимодействии эффект схож с эффектом, получаемым при столкновении вихря со стеной: оба вихря тормозят и начинают расширяться по плоскости кольца, при этом вихрь форму не меняет. Это, как и при столкновении со стенкой, происходит за счет того, что давление в кольце превышает атмосферное.

\section{Вывод}
В данном исследовании был изучен один из видов вихрей~— кольцевые вихри. Был изучен механизм образования таких вихрей, а также свойства, характерные для таких вихрей. Для их получения необходим поток воздуха, который из-за вязкости среды закручивается и превращается в кольцевой вихрь, то есть происходит самоорганизация.

После изучения свойств вихрей созданных с помощью самостоятельно собранной установки, был сделан вывод, что кольцевые вихри являются устойчивыми и упругими. Также они обладают огромной силой, что позволяет им преодолевать большие расстояния.

На удивление, именно кольцевые вихри встречаются повсеместно, начиная от их образования в левом желудочке сердца, заканчивая их образованием во время вращения лопастей вертолета. Кольцевые вихри также используются при тушении пожаров и при сдувании пыли со шкафа.

Автору статьи исследование помогло глубже понять устройство и свойства турбулентных вихрей, столь часто встречающихся в нашей жизни, и об устройстве которых многие даже не имеют малейшего представления.

\end{document}
